【職業秘聞】馬會接線生為搏$400勤工獎 全日死忍得10分鐘去廁所

大雄（化名）和一心（化名）是大學生，課餘時間兼職馬會電話投注事務助理。這份工毋須日曬雨淋，毋須體力勞動，毋須特別技能，每天安坐電腦前，一小時輕鬆賺超過六十多元，每月工作八天便可袋三千元以上。但筍工的代價是—每日要帶老母返工。

日接二、三百個電話，總有脾氣不好或無理取鬧的「西客」。馬迷也是deadline fighter，跑馬開閘前最後一刻才致電，心急如焚，夾雜不少粗口聽到人頭都暈。兩人憶述初入行時未熟手，落注手腳慢，馬兒開跑了，注落不了，被馬迷以百字真言問候祖宗十八代。但接線生被罵也要保持禮貌，不能還口，也沒有掛線的權利，一切要請組長代勞（或挨罵）。一心直言人工高，就是包受氣。難怪有網民說︰有尊嚴就不要做「狗會」。

掛線前，接線生要向客人重複投注內容，由客人確認投注作實，有錯便糾正。事實上很多客人只是「hea覆」，沒有聽清楚投注內容，往往造成不必要的爭拗。曾有客人致電馬會投訴，指摘一心落錯注導致輸錢，但明明對方親口確認投注正確，責任亦要員工承受。被指控的員工亦不能從聆聽投注的對話錄音平反，只能硬食警告信，只因「顧客永遠是對的」︰「馬會像偏幫客人多過員工，對員工不公平。」

有傳馬會接線生可以做廁所「所長」，趁peak（來電高峰期）前去廁所「蛇王」玩手機；亦有傳有個別投注中心員工被限制去廁所。大雄指其中心較自由，但他不會蛇王，只因工作滿一定時數，扣除飯鐘、休息時間後的ready rate（出勤率）達八成至八成半，便可獲得每月最高$400獎金。大雄計過ready rate 七除八扣後，一天只餘10分鐘如廁︰「可能去1、2分鐘就出來。」「如果今日去久了，明天便去快一點。」在金錢和如廁權之間，一心就選擇後者︰「如果要這樣折墮，連廁所都不能去，我寧願不要那數百元。」

當馬會接線生，兩人見過客人戶口達七位數字，足夠付首期；也見過有人輸剩五毫子，注也落不了。大雄本身是球迷，加入馬會後見識到十賭九輸，覺得賭，也應量力而為︰「買得就要預料會輸；當娛樂，不要當賭錢去玩。」一心說，經常有客人將整副身家押上，結果一鋪清袋，非常不值︰「那刻的感覺是，你那麼多錢不如給我花。」小賭怡情，大賭亂性，「其實大家輸錢一定多過贏錢，不要沉迷賭博。」

記者︰鍾梓儀
攝影︰伍慶泉
編輯︰鄒仲安

大雄和一心本身不諳賭馬，完成五天培訓並通過筆試後便要獨自「落飛」，三重彩、四連環、六環彩、連贏、孖T、位置Q……入行初期記不熟、手腳慢，屢遭客人「問候」。

員工入職時須取消馬會戶口。馬會為員工開立的戶口不能賭波，只能買六合彩和在特定的彩池買馬。

員工須配戴馬會提供的耳機接聽電話，大雄說，若通話時客人環境嘈雜，惟有按實耳機，長期工作會導致耳朵不適。

不少馬迷為追看馬匹賽前狀態，拖延至入閘前一分鐘才落注，落注之急有如急口令。

沒有來電時，員工不能用手機或閱讀，只能用沒有網路連接的電腦，查閱馬會內部通告，如「甜心聖誕在TB」、「大吉大利過新年」。（圖片由受訪者提供）

大雄和一心本身不諳賭馬，完成五天培訓並通過筆試後便要獨自「落飛」，三重彩、四連環、六環彩、連贏、孖T、位置Q……入行初期記不熟、手腳慢，屢遭客人「問候」。

員工入職時須取消馬會戶口。馬會為員工開立的戶口不能賭波，只能買六合彩和在特定的彩池買馬。

員工須配戴馬會提供的耳機接聽電話，大雄說，若通話時客人環境嘈雜，惟有按實耳機，長期工作會導致耳朵不適。

不少馬迷為追看馬匹賽前狀態，拖延至入閘前一分鐘才落注，落注之急有如急口令。

沒有來電時，員工不能用手機或閱讀，只能用沒有網路連接的電腦，查閱馬會內部通告，如「甜心聖誕在TB」、「大吉大利過新年」。（圖片由受訪者提供）

勤工獎咪姐係本身係份糧夾硬拆出嚟呃打工仔